
Trop occupés pour donner plus qu'un signe de tête à Scott et à Martyn, ils dévisageaient avec curiosité William, qui ne pouvait rien que faire du thé et regarder ses camarades repousser l'assaut des squelettes vivants et gémissants, les jetant de côté par trois à la fois, en tas, découplant de leurs propres mains les trucs aux grandes marques à la craie ; ou prenant des reçus que leur tendaient d'autres hommes blancs exténués, les yeux caves, qui parlaient un argot différent du leur.

Ils épuisèrent la glace, puis le soda, puis le thé ; car ils restèrent en route six jours et sept nuits, et cela leur parut sept fois sept ans.

Enfin, par une aube aride et chaude, en un pays de mort éclairé par de longs feux rouges, des feux de traverses de chemin de fer sur lesquels on brûlait des cadavres, ils arrivèrent à destination et furent reçus par Jim Hawkins, le chef de la famine, non rasé, non lavé, mais de bonne humeur et maître incontesté de la situation.

Martyn, ordonna-t-il sur-le-champ, vivrait sur les trains jusqu'à nouvel ordre, retournerait avec les trucs vides, les remplissant à mesure d'affamés qu'il déposerait en un camp de famine établi sur la limite des huit districts. Puis il réunirait des vivres, reviendrait, et ses agents garderaient les wagons chargés de grain, tout en ramassant en route des gens qu'ils laisseraient dans un camp à cent milles au sud. Scott - Hawkins était très heureux de revoir Scott - allait prendre, sur l'heure même, la charge d'un convoi de chariots à bœufs et se diriger au sud, en laissant des vivres en route, jusqu'à un autre camp de famine, loin de la voie ferrée, où il laisserait ses affamés - il ne manquerait pas d'affamés sur le parcours - et attendrait des ordres télégraphiques. De façon générale, Scott, dans les plus petites choses, agirait à sa guise et pour le mieux.

William se mordit les lèvres. Il n'y avait personne, dans le vaste monde, de plus cher pour elle que son frère unique, mais les ordres donnés à Martyn ne lui laissaient aucune marge. Elle débarqua, masquée de poussière de la tête aux pieds, une ride en fer à cheval au front, creusée là à force de songer pendant la dernière semaine, mais aussi maîtresse d'elle-même que jamais. Mrs Jim (qu'on aurait dû appeler lady Jim, sauf que personne ne pensait à lui donner son vrai titre) prit possession de la jeune fille avec un petit ouf
- Oh ! Je suis si contente de vous voir ici, dit-elle à demi sanglotante. Vous ne devriez pas y être naturellement, mais il n'y a pas d'autre femme dans le pays et il faut nous entraider, vous savez, et nous avons tous les pauvres gens et les petits bébés qu'ils vendent.
- J'en ai vu quelques-uns, dit William.
- N'est-ce pas affreux ? J'en ai acheté vingt ; ils sont dans notre camp, mais ne voulez-vous pas manger quelque chose d'abord ? Nous avons de la besogne pour dix par ici, et voilà un cheval pour vous. Oh ! Je suis si heureuse que vous soyez venue ! Vous êtes une Punjabi aussi, vous savez.
- Du calme, Lizzie, dit Hawkins par-dessus son épaule. Nous prendrons soin de vous, miss Martyn. Fâché de ne pouvoir vous inviter à déjeuner, Martyn. Il vous faudra manger en route. Laissez deux de vos hommes pour aider Scott. Ces pauvres diables ne tiennent pas debout pour charger les charrettes. Saunders (ceci au mécanicien, à moitié endormi dans le tender), en arrière et débarrassez-vous de ces voitures vides là. Vous avez la voie libre jusqu'à Anundrapillay ; vous trouverez des ordres plus au nord. Scott, chargez vos charrettes avec ce qu'il y a dans ce truc et partez aussitôt que possible. L'Eurasien en chemise rose vous servira d'interprète et de guide. Vous trouverez un pharmacien quelconque attaché au joug de la seconde charrette. Il a essayé de filer, il faudra le surveiller. Lizzie, emmenez miss Martyn en voiture au camp, et dites-leur de m'envoyer le cheval alezan.

Scott, avec Faiz Ullah et deux policemen, s'affairait déjà autour des charrettes, les acculant au truc et déverrouillant sans bruit les planches d'arrière, tandis que les autres y jetaient les sacs de millet et de blé. Hawkins le surveilla le temps qu'il fallut pour remplir une charrette.
- Voilà un garçon sérieux, dit-il. Si tout va bien, je le ferai trimer ferme.

Dans l'idée de Jim Hawkins, c'était là l'éloge le plus haut qu'un être humain pût faire d'un autre.

Une heure plus tard, Scott se mettait en route, entre le pharmacien qui le menaçait des rigueurs de la loi pour l'avoir, lui, membre du service médical secondaire, forcé et lié contre sa volonté et toutes les lois qui régissent la liberté d'un sujet, et l'Eurasien en chemise rose qui demandait la permission d'aller voir sa mère mourante comme par hasard à quelque trois milles de là : « Rien qu'une très courte permission, et je reviendrai sur-le-champ, Monsieur… » Les deux agents de police, armés de bâtons, formaient l'arrière-garde, et Faiz Ullah, le mépris du Mahométan, pour tout Hindou et tout étranger, empreint sur chaque ligne de sa face, expliquait aux conducteurs que si Scott Sahib était un homme qu'il fallait craindre à quatre pattes, il voyait en lui, Faiz Ullah, l'Autorité en personne.
